<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="https://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.6.3">Jekyll</generator><link href="https://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-07-09T21:35:40+03:00</updated><id>https://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Neînţelesuri tot mai mari…</title><entry><title type="html">Alan Watts - Relevanța Filozofiei Orientale</title><link href="https://localhost:4000/philosophy/religion/Alan_Watts_oriental.html" rel="alternate" type="text/html" title="Alan Watts - Relevanța Filozofiei Orientale" /><published>2022-07-06T00:00:00+03:00</published><updated>2022-07-06T00:00:00+03:00</updated><id>https://localhost:4000/philosophy/religion/Alan_Watts_oriental</id><content type="html" xml:base="https://localhost:4000/philosophy/religion/Alan_Watts_oriental.html">&lt;p&gt;Filozofie, religie și spiritualitate. Aceste trei teme sunt explorate de Alan Watts, unul dintre cei mai fascinanți vorbitori și ganditori ai secolului XX. Am descoperit discursurile lui prin aplicatia &lt;a href=&quot;https://www.wakingup.com/&quot;&gt;Waking Up&lt;/a&gt; și am fost captivat instant. Mereu mi-am dorit să înțeleg mai bine religiile și curentele de gândire ce s-au dezvoltat în exteriorul lumii vestice, în India, China și Japonia în mod special. Alan Watts aprofundează acest subiect, comparând filozofia și religia dezvoltată sub cupola creștină cu cea orientală, într-un mod plin de umor subtil, creativ absolut fascinant. Este unul dintre cei mai talentați vorbitori pe care i-am ascultat și mi-am dorit să pot împartași aceste gânduri ale lui și cu oamenii care nu vorbesc engleză sau nu vor să asculte un discurs de o oră pe acest subiect. Cuvintele ce urmează sunt o traducere realizată de către mine, bazată pe discursul &lt;em&gt;“Relevance of Oriental Philosophy”&lt;/em&gt; al lui Alan Watts, ce poate fi ascultat &lt;a href=&quot;https://www.organism.earth/library/document/relevance-of-oriental-philosophy&quot;&gt;aici&lt;/a&gt;. Recomand mult să il ascultați. Am încercat aici să surprind ideile principale, dar și să păstrez esența discursului. A se citi cu umor și curiozitate:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/Alan-Watts.png&quot; alt=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;În fapt, teologia nu are un istoric foarte distins în promovarea studiului altor religii decât cea creștină – și asta este destul de ciudat. Majoritatea cursurilor de religie comparativă care se desfășoară în școlile teologice au fost istoric adresate misionarilor, pentru a afla ideile ciudate ale diverselor religii și a le submina. Pentru că, dacă știi de la bun început că ai adevărata religie, chiar nu are rost să studiezi altele și poți găsi foarte repede motive pentru a le arăta inferiore, pentru că era o concluzie inevitabilă de la bun început. Trebuiau să fie inferioare. Prin urmare, în toate dezbaterile despre meritele diferitelor religii, în special acolo unde creștinismul este implicat și, adesea, unde este implicat iudaismul sau islamul – toate acestea fiind în esență religii imperialiste – judecătorul și avocatul sunt de obicei aceeași persoană. De exemplu, dacă intri în dezbateri dacă Buddha a fost un personaj mai profund și mai spiritual decât Isus Hristos, ajungi la decizia ta pe baza unei scale de valori care, desigur, este creștină. Judecătorul și avocatul sunt același.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Și chiar mă minunez de acest imperialism creștin pentru că predomină chiar și printre teologii liberali. Și își atinge apogeul absurdității în creștinismul fără religie – doctrina că nu există Dumnezeu și Isus Hristos este singurul său Fiu. Pentru că vezi tu, există o oarecare anxietate că, deși nu mai credem în Dumnezeu, cumva trebuie să fim creștini, pentru că avem o organizație foarte interesantă care trebuie înțeleasă. Semnificația bisericii așa cum funcționează ea de fapt. Avem un grup al celor mântuiți, care cere în mod necesar existența în afara lui a unui grup a celor nemântuiți, deoarece dacă nu există acel contrast, nu poți știi dacă aparții grupului intern, al celor mântuiți. Există această persistență de a insista că grupul nostru este cel mai bun grup. Și simt că există ceva deosebit de nereligios în această atitudine și, în plus, arată o lipsă de credință foarte pronunțată. Există o distincție puternică între a avea credință (faith), pe de o parte, și a crede (belief), pe de altă parte. &lt;em&gt;“A crede ceva”&lt;/em&gt; (belief) este, de fapt, destul de contrar credinței (faith). Pentru că &lt;em&gt;“a crede ceva”&lt;/em&gt; (belief) este de fapt o dorință. Este o speranță arzătoare că universul se va dovedi a fi așa și așa, în felul în care crezi tu că este. Și în acest sens, prin urmare, &lt;em&gt;“a crede ceva”&lt;/em&gt; (belief) exclude posibilitatea credinței (faith), deoarece credința este deschiderea către adevăr, către realitate, oricare ar fi ea. &lt;em&gt;“Vreau să aflu adevărul!”&lt;/em&gt; – aceasta este atitudinea credinței. Și, prin urmare, folosim ideile despre univers și despre Dumnezeu ca pe ceva de care să ne agățăm, ca pe o piatră de temelie. Știți, imnurile creștine sunt pline de imagini cu pietre și fortărețe puternice ce îl reprezintă pe Dumnezeu. Și este ceva foarte rigid în această piatră. Dar descoperim că stânca noastră este destul de uzată într-o epocă în care devine din ce în ce mai evident că lumea noastră este o lume plutitoare. Este o lume care plutește în spațiu, în care toate pozițiile sunt relative și orice punct poate fi privit drept centru. Prin urmare, atitudinea religioasă potrivită timpului nostru nu este una a agățarii de stânci, ci a învățării să înnotăm. Și știi că dacă intri în apă și nu ai de ce să te ții și încerci să te comporți așa cum ai face pe uscat te vei îneca. Dar dacă, pe de altă parte, ai încredere în apă și te lași relaxat, vei pluti. Acest lucru este sugerat și în Noul Testament. De exemplu, când Isus a început să-și prezică propria moarte, ucenicii săi au fost foarte tulburați pentru că este scris în lege că Mesia nu moare. Dar el a răspuns „Adevărat, adevărat vă spun că, dacă bobul de grâu care cade în pământ nu moare, rămâne singur, dar dacă moare, aduce mult rod. (Ioan 12:24)” Și cu altă ocazie le-a zis ucenicilor: &lt;em&gt;„Totuși, vă spun adevărul: vă este de folos să plec, pentru că dacă nu plec, Apărătorul nu va veni la voi, dar dacă Mă duc, Îl voi trimite la voi. (Ioan 16:7)”&lt;/em&gt;. Dar noi am inversat toate acestea. Isus, pentru mine, a fost unul dintre acei indivizi rari și remarcabili care au avut un anumit tip de experiență spirituală pe care, din punct de vedere al teologiei ebraice, i s-a părut imposibil de exprimat fără blasfemie. &lt;em&gt;“Eu și Tatăl sunt una”.&lt;/em&gt; Cu alte cuvinte, eu sunt Dumnezeu. Iar asta este ceva total obișnuit, dacă ești hindus, este o afirmație destul de firească de făcut. Dar vedeți voi,  în cultura noastră, care are teologia ebraică la bază, oricine spune &lt;em&gt;“Sunt Dumnezeu”&lt;/em&gt; este fie hulitor, fie nebun, datorită imaginii noastre despre Dumnezeu. Imaginea ne afectează, pentru că imaginea zeului monoteist al Occidentului este una politică. Titlul &lt;em&gt;“Rege al Regilor”&lt;/em&gt; și &lt;em&gt;“Domn al Domnilor”&lt;/em&gt; este titlul împăraților Persiei antice. Chipul lui Dumnezeu se bazează pe faraoni, pe marii conducători ai caldeenilor și pe regii Persiei. Și deci acesta este imaginea politică a Domnul universului care păstrează ordinea și care ne conduce de sus, metaforic vorbind. Așadar, oricine ar spune că &lt;em&gt;“Eu sunt Dumnezeu”&lt;/em&gt; sugerează, prin urmare, că el este responsabil de tot ceea ce există, și prin urmare, toți ceilalți ar trebui să i se închine. Spre deosebire, în India, dacă spui &lt;em&gt;“Eu sunt Dumnezeu”&lt;/em&gt;, ei spun &lt;em&gt;„Felicitări, în sfârșit ai aflat!”&lt;/em&gt;, pentru că imaginea este destul de diferită.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vedeți voi, imaginea noastră despre lume este că lumea este făcută/construită și este foarte normal ca un copil să-și intrebe mama: &lt;em&gt;“Cum am fost eu făcut?”&lt;/em&gt;. De parcă știm că suntem cumva asamblați. Acest gând este pus în noi prin imaginea din Geneza în care Dumnezeu l-a creat pe Adam făcând o figurină de lut și apoi suflând &lt;em&gt;“suflarea de viață”&lt;/em&gt; în nările acestei figurine, aceasta prinzând viață. Iar aceasta este asumpția fundamentală care stă ascunsă la baza dezvoltării științifice occidentale: că totul a fost făcut și cineva știe cum a fost făcut. Că putem afla cauza din spatele universului, că există o explicație pentru cum functionează lucrurile. Acesta ar putea fi numit modelul ceramic al universului. Există un sentiment fundamental că lumea este făcută din două componente, unul este materialul/substanța și celălalt este forma. Materialul, precum lutul, în sine este banal, nu are viață. Nu are inteligență și, prin urmare, pentru ca materia să ia forme ordonate și inteligente, este nevoie să îi fie introdusă toată inteligența pentru a o modela. Și, prin urmare, având acest lucru profund încorporat în bunul nostru simț, este foarte dificil pentru oameni să realizeze că această imagine nu este deloc aptă pentru descrierea lumii. Într-adevăr, întreaga idee de materie este complet absentă din fizica modernă, care studiază universul fizic doar în termeni de model și structură. Iar modelul hindus al lumii, al universului, nu este unul ceramic. Este o dramă. Lumea nu este făcută/construită, este jucată, înfăptuită. Și astfel, în spatele fiecărei fețe umane, animale, plante, minerale, se află fața sinelui central, &lt;em&gt;“Ātman”&lt;/em&gt;. Iar asta este &lt;em&gt;“Brahman”&lt;/em&gt;, realitatea finală care nu este definită. Pentru că, evident, ceea ce este în centru și fundamental pentru tot ceea ce există nu poate fi făcut obiect al cunoașterii mai mult decât poți să iti muști singur dinții sau te poți ridica singur trăgandu-te de șireturi. Este ceea ce există, este fundamentul și asta ești și tu. Aceasta este o traducere colocvială a zicalei sanscrite &lt;em&gt;“tat tvam asi”&lt;/em&gt; – Tu ești asta. (O expersie hindusa faimoasă despre relația dintre sine și Absolut)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Această imagine autoritară a dumnezeirii este unul dintre motivele pentru care oamenii spun că Dumnezeu a murit – este foarte incomod să ai un astfel de zeu. Cine este acest șef autoritar al lumii, care se uită tot timpul peste umărul tău și îți cunoaște gândurile tale cele mai ascunse și te judecă? Este un sentiment foarte inconfortabil și toată lumea este fericită să scape de el. Nu a îmbunătățit niciodată în mod semnificativ comportamentul nimănui în așa-zisele &lt;em&gt;“epoci ale credinței”&lt;/em&gt;. Oamenii erau la fel de imorali, dacă nu mai mult decât sunt astăzi. Pentru că toată această noțiune fixă a lui Dumnezeu este idolatrie. Cele mai periculoase și pernicioase icoane nu sunt cele din lemn sau piatră, nimeni nu le ia în serios. Sunt icoanele făcute din imaginație, concepție și gândire. Și de aceea, în abordarea Divinității, atât hindușii, cât și budiștii și taoiștii adoptă abordarea negativă, cunoscută și în Evul Mediu ca teologia apofatică. Așa cum a spus și Toma de Aquino &lt;em&gt;„Pentru a ajunge la cunoașterea lui Dumnezeu, este necesar să mergem pe calea îndepărtării, de a spune ce nu este Dumnezeu. Deoarece Dumnezeu, prin imensitatea Sa, depășește orice concepție la care poate ajunge intelectul nostru.”&lt;/em&gt; Deci atunci când despre Dumnezeire, hindusul spune că tot ceea ce se poate spune cu adevărat este &lt;em&gt;“neti neti”&lt;/em&gt; (nici aceasta, nici aceea), și când budistul folosește un termen pentru realitatea finală precum &lt;em&gt;“Śūnyatā”&lt;/em&gt;, care înseamnă vid, sau gol, manual după manual de religie comparativă spune că acesta este un soi de negativism groaznic, de nihilism. Dar nu poate fi mai departe de adevăr! Dacă, de exemplu, ai o fereastră pe care există o pictură frumoasă a soarelui, actul tău de credință în soarele adevărat va fi să o răzuiești, astfel încât să poți lăsa să intre lumina reală a soarelui. Și tot așa, în același mod, imaginile cu Dumnezeu de pe fereastra minții noatre trebuie să fie răzuite, pentru că altfel devin idolatrie, devin substitute ale realității. Există un tratat mistic foarte interesant din secolul al XIV-lea numit Norul Necunoașterii, care vorbește despre cum cea mai înaltă formă de rugăciune, rugăciunea contemplativă, este aceea în care orice concept despre Dumnezeu este lăsat în urmă. Unde, cu alte cuvinte, se renunță complet la agățarea de Dumnezeu. Acesta este actul suprem de credință, să nu mai ai nevoie de o imagine. Pentru că imaginea se pune în calea realității. Cand insisti asupra unei imagini, iei religia prea în serios. Îmi amintesc când eram băiat la școală cât de rău era să râzi în biserică. Dar nu ne dăm seama că, precum a spus G.K. Chesterton, îngerii zboară pentru că nu se iau pe ei înșiși în serios (take themselves lightly). Și cum Dante a spus că atunci când a auzit cântecul îngerilor, a sunat ca râsul universului. Pentru că, ce fac acei îngeri? Ei cântă &lt;em&gt;“Aleluia, Aleluia, Aleluia”&lt;/em&gt;, ceea ce nu înseamnă nimic cu adevărat. Este o ghidușie sublimă. Și, în același mod, există texte budiste și texte hinduse care sunt cântările lui Buddha sau ale Ființelor Divine care nu înseamnă absolut nimic și nu au însemnat niciodată nimic, ele sunt doar o lălăială glorioasă.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Așadar, argumentul pe care vreau să îl fac cel mai clar este că în spatele unei vieți religioase în Occident trebuie să existe o credință care nu se exprimă în lucrurile de care te agăți, în idei, opinii de care te agăți într-un fel de disperare. Credința este actul de a renunța, iar asta trebuie să înceapă cu Lăsarea imaginii lui Dumnezeu. Lăsați-l pe Dumnezeu. Dar vedeți voi, acesta nu este ateism în sensul obișnuit. Ateismul în sensul obișnuit tot se agață de ideea că nu există un dumnezeu. A devenit extrem de plauzibil că viața este doar o călătorie între maternitate și crematoriu. Și de asemenea, în secolul al XIX-lea am trecut în istoria occidentală de la modelul ceramic al universului, la modelul complet automat al universului. Anume că totul este o prostie. Este o forță oarbă. Giraţie. Congresul norocos al atomilor. Se trage din aceeași sursă cu libidoul lui Freud. Valul orb al poftei ca bază a psihologiei umane. Dar când luați în considerare această atitudine, știți care este concluzia ei? Că omul este un mic germen care trăiește pe o sferă neimportantă din stâncă care se învârte în jurul unei stele nesemnificative pe marginile exterioare ale uneia dintre galaxiile mai mici. Ce dezamăgire… Dar, pe de altă parte, dacă stau să mă gândesc la asta câteva minute, sunt absolut uimit să mă descopăr pe această sferă de stâncă care se rotește în jurul nostru acestei stele. Este o situație foarte bizară. Și cu cât sunt mai atent cu atât îmi e mai greu să scap de sentimentul acesta că existență este destul de uimitoare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ei bine, așa cum spunea Aristotel, mirarea este începutul filosofiei. Pentru că ai sentimentul că existența este foarte, foarte ciudată. Și mai mult atunci când această așa-zisă creatură nesemnificativă are în interiorul craniului un instrument neurologic care este capabil să se poziționeze în mijlocul acestor întinderi incredibile de galaxii și să înceapă să perceapă totul, este destul de extraordinar. Și mai extraordinar devine când îți dai seama că într-o lume în care nu ar exista ochi, soarele nu ar fi luminos, și că într-o lume în care nu ar exista piei moi, pietrele nu ar fi tari și într-o lume în care nu ar exista mușchi, ele nu ar fi grele. Existența este o relație și ești chiar în mijlocul ei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deci, este evident loc în viață pentru o atitudine religioasă în sensul de venerație, uimire față de existență. Și aceasta este și baza respectului față de existență. Nu avem prea mult astfel de respect în cultura noastră, chiar dacă o numim materialistă. Un materialist este o persoană care iubește materialul, dar în cultura pe care o numim materialistă astăzi, suntem, desigur, determinați asupra distrugerii totale a materialului și a transformării lui în gunoi și gaz otrăvitor cât mai repede posibil. Aceasta nu este o cultură materialistă pentru că nu are respect pentru material. Iar respectul se bazează pe sentimentul de mirare, pe a simți în degete striațiile unei pietricele obișnuite și a te minuna. Și aici cred că putem dezvolta latura noastră religioasă și putem beneficia de introducerea în viața noastră spirituală a unor concepte care sunt orientale. Trebuie înțeles că esența disciplinelor hinduse și budiste este o experiență, nu o teorie. Nu o credință. Au în ele porunci, dar sunt de fapt jurăminte pe care le asumi pe propria răspundere. Sunt tehnici experimentale pentru schimbarea conștienței. Și lucrul care îi preocupă în principal este să ajute ființele umane să scape de iluzia că fiecare dintre noi este un sine încapsulat în piele. Știi, o mică sursă a conștienței, un omuleț în capul tău, situat între urechi și în spatele ochilor, care este sursa atenției conștiente și a comportamentului voluntar. Majoritatea oamenilor cred cu adevărat că sunt asta și că corpul este un doar un lucru pe care îl ai. &lt;em&gt;“Mami, cine as fi fost dacă tatăl meu ar fi fost altcineva?”&lt;/em&gt; Crezi că părinții îți dau trupul și tu bagi sufletul în el la un anumit moment, la concepție sau la naștere, nimeni nu poate decide.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Așadar, atunci când un hindus se iluminează și își revine din iluzia de a fi un sine încapsulat în piele și descoperă că fundamentul propriului sine este Sinele etern al universului, și te apropii de el și îl întrebi &lt;em&gt;„Ei bine, cum faci toate astea? el spune „Ei bine, la fel cum deschizi și închizi mâna. Tu cum faci asta?”&lt;/em&gt;. De câte ori obișnuia să vină un interlocutor la Sri Ramana Maharshi, marele înțelept hindus care a murit cu câțiva ani în urmă, ei îi spuneau: “&lt;em&gt;Maestre. Am avut o viață anterioară, și dacă da, cine eram eu?”&lt;/em&gt; Și el ar spune: &lt;em&gt;“Cine pune întrebarea? Cine eşti tu acum?”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ei bine, ce se întâmplă atunci cand dispare iluzia că ești un sine încapsulat in piele? V-ați putea imagina din relatările misticismului estic că sinele dispare pentru totdeauna și vezi o licărire slabă și devii atât de pierdut în lume încât îți uiți numele, adresa, numărul de telefon și funcția în viață. Dar nu se întâmplă nimic de acest fel. În starea de iluminare mistică, deși poate, la debutul ei brusc, să fie însoțită de o senzație extraordinară de luminiscență și transparență, pe măsură ce te obișnuiești cu ea este la fel ca viața de zi cu zi. Când marele D.T. Suzuki a fost întrebat cum este să fii iluminat, el a spus: &lt;em&gt;„Este la fel ca o experiență obișnuită de zi cu zi, dar la aproximativ doi centimetri de pământ”&lt;/em&gt;. Pentru că ceea ce este modificat nu este felul în care simțurile tale percep realitatea. Este modificat doar ceea ce gândești. Definițiile tale despre ceea ce vezi, interpretarea ta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Și deci trebuie să înțelegeți că această atitudine față de natură, unitatea fundamentală a sinelui cu tot ceea ce există, nu este o atitudine care neagă valoarea diferențierii, așa cum sunt predispuși să creadă misionarii. Trebuie să înțelegeți principiul diferențelor identice. Luați în atenție o monedă. Capul este o față diferită de pajură și totuși cele două sunt inseparabile. Sau operația de cumpărare și vânzare: vânzarea este o operațiune diferită de cumpărare, dar nu puteți cumpăra decât dacă cineva vinde. Aceasta este ceea ce se înțelege prin unitatea contrariilor care se numește în hinduism Advaita, sau non-dualitate. Iar cand chinezii folosesc cuvântul Tao pentru a descrie modul de funcționare a principiilor pozitive și negative yang și yin, nu este o unitate care anihilează diferențele, ci o unitate care se manifestă prin însăși diferențierile pe care le percepem. Este la fel cum cei doi poli ai unui magnet sunt diferiți, dar totuși formează un magnet. Deci când spunem că monismul oriental este o atitudine despre viață care îmbină totul într-un fel de substanță îmbolnăvitoare, acest lucru este teribil de nedrept. Pur și simplu nu este așa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unii susțin că tipul de doctrină potrivit căreia toată lumea este într-adevăr Dumnezeirea manifestată distruge posibilitatea unei iubiri reale între indivizi, deoarece trebuie să fim definitiv entități separate pentru a ne iubi unul pe altul, altfel totul este iubire de sine. Ei bine, acest argument se prăbușește având în vedere doctrina Treimii. Dacă cele trei persoane sunt un singur Dumnezeu, atunci nu se pot iubi unul pe altul prin același argument. Hinduismul folosește pur și simplu ideea care se află în Trinitatea creștină, doar că o face o multitudine în loc de cele trei. Asta e tot. Desigur, ghimpele în abordarea unei doctrine de acest tip este existența răului. Ce facem cu răul? Trebuie să gasim cine este responsabili pentru rău. Și nu vrem să facem asta pentru că nu vrem să pătăm hainele lui Dumnezeu. În ciuda faptului că propria noastră Biblie ebraică spune că:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5 Eu sunt Domnul, nu este altul;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;în afară de Mine nu există un alt Dumnezeu!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Te voi încinge, deşi tu nu Mă cunoşti,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6 pentru ca oamenii să cunoască,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;de la răsăritul soarelui şi până la apus,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;că nu există un altul în afară de Mine;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sunt Domnul, nu este altul!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7 Eu întocmesc lumina şi creez întunericul;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu aduc bunăstarea şi tot eu creez dezastrul;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu, Domnul, fac toate aceste lucruri!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isaia 45:5-7&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Și nu ai auzit povestea despre Yetzer hara? Conform teologiei iudaice, Dumnezeu a implant în Adam la începutul timpurilor înclinația sau impulsul de a face rău. Eu îl numesc elementul de ticăloșie ireductibilă, și este foarte necesar să îl ai pentru a fi uman, toți îl avem. Vedeți cum s-a făcut această interdicție de a nu mânca din fructele pomului cunoașterii? Nu exită un mod mai bun mod de a face o ființă umană să le mănânce. Și, desigur, când Domnul Dumnezeu a acuzat și a spus &lt;em&gt;“Ai mâncat din acel copac, ți-am spus să nu mănânci!”&lt;/em&gt;, Adam a dat vina pe Eva. A spus &lt;em&gt;“Această femeie pe care mi-ai dat-o, ea m-a ispitit și am mâncat!”&lt;/em&gt;. Dumnezeu s-a uitat la Eva: &lt;em&gt;„Acum ce zici de asta?”&lt;/em&gt; Ea a spus &lt;em&gt;„Ei bine, a fost șarpele, el m-a ispitit!”.&lt;/em&gt; Dumnezeu s-a uitat la șarpe, iar șarpele nu a spus nimic. Pentru că știa prea multe și nu avea de gând să dea jocul de gol… Cine este cel care stă la stânga lui Dumnezeu? Știm cine stă la dreapta. Dar nu vorbim despre stânga, pentru că acolo stă procurorul. Și în Cartea lui Iov, bineînțeles că știți, Satana este procurorul de la curtea raiului, este un slujitor credincios al curții. Vedeți voi, toată problema este că într-adevăr ar fi foarte rău dacă Dumnezeu ar fi autorul răului și noi am fi victimele lui. Adică, dacă păstrăm modelul Regelui universului și creaturile sunt toate supuse regelui, atunci un Dumnezeu care este responsabil pentru rău este foarte malefic cu ceilalți oameni. Dar în această teorie pe care o descriu, Dumnezeu nu este o altă persoană. Nu suntem victime ale lui Dumnezeu. El nu este niciodată altceva decât propria sa victimă. Tu ești cel responsabil. Iar dacă vrei să rămâi în starea de iluzie, rămâi în ea. Dar te poți trezi oricând.&lt;/p&gt;</content><author><name>David Manda</name></author><category term="article" /><summary type="html">Filozofie, religie și spiritualitate. Aceste trei teme sunt explorate de Alan Watts, unul dintre cei mai fascinanți vorbitori și ganditori ai secolului XX. Am descoperit discursurile lui prin aplicatia Waking Up și am fost captivat instant. Mereu mi-am dorit să înțeleg mai bine religiile și curentele de gândire ce s-au dezvoltat în exteriorul lumii vestice, în India, China și Japonia în mod special. Alan Watts aprofundează acest subiect, comparând filozofia și religia dezvoltată sub cupola creștină cu cea orientală, într-un mod plin de umor subtil, creativ absolut fascinant. Este unul dintre cei mai talentați vorbitori pe care i-am ascultat și mi-am dorit să pot împartași aceste gânduri ale lui și cu oamenii care nu vorbesc engleză sau nu vor să asculte un discurs de o oră pe acest subiect. Cuvintele ce urmează sunt o traducere realizată de către mine, bazată pe discursul “Relevance of Oriental Philosophy” al lui Alan Watts, ce poate fi ascultat aici. Recomand mult să il ascultați. Am încercat aici să surprind ideile principale, dar și să păstrez esența discursului. A se citi cu umor și curiozitate:</summary><media:thumbnail xmlns:media="https://search.yahoo.com/mrss/" url="https://localhost:4000/Alan-Watts.png" /></entry><entry><title type="html">The pointless debate</title><link href="https://localhost:4000/philosophy/religion/religion.html" rel="alternate" type="text/html" title="The pointless debate" /><published>2021-03-28T00:00:00+02:00</published><updated>2021-03-28T00:00:00+02:00</updated><id>https://localhost:4000/philosophy/religion/religion</id><content type="html" xml:base="https://localhost:4000/philosophy/religion/religion.html">&lt;p&gt;I think there are few conversations more frustrating than those about religion. Politics sometimes comes close, but it doesn’t quite make it. I’ve had many of those frustrating conversations, to the point that I thought it’s best to give up on them altogether. While avoiding them is probably best in many cases, giving up on them completely I refuse to do. I think they are important. Religion is responsible for culture, for political decisions, for making and breaking relationships, for violence, for peace and for many individual’s life experiences and perceptions. Religion has been a constant throughout human history, evolving together with our societies and with our understanding of reality. It is however one of the hardest things to talk about because, past a point, language seems to break down. Intuitions are seemingly fundamental and irreconcilable. It also just is hard. What you believe about life and meaning is by definition very important to you. It’s hard to be analytical about. It’s hard to go and challenge it. It’s scary and personal and deep and it feels like it’s yours but universally important. So I think dialogue breaks down. I’ve seen many debates and I’ve had many debates. They are almost always terrible and pointless. That’s not what I want to have here. I just want to lay out my thoughts in a way that hopefully makes sense. My goal is to help make this conversation easier. To provide some translation where I think language often breaks down between people with different views. I hope you find it interesting, worthwhile and helpful.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I grew up religious in a family that could be called by all standards a fundamentalist Christian family. It can sound a bit crazy and strange, but in truth, it wasn’t. My parents are loving, smart, well educated, balanced and reasonable. However, I grew up surrounded by a variety of people, some more “devoted” than others. My family and I were going to church every single weekend. We were studying the bible and praying together every evening. I believed the entire universe was created 6000 years ago, that God physically descended on Earth, lived, died, was revived, went to Heaven and one day, soon, he will come back for the final judgement and take us to Heaven if our hearts are pure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As a kid, I took all of this information around me quite literally. And I think this is one of the first things that separated me from people that do stay religious. I used to like to imagine how Jesus was born, lived, healed, died and came back to life, how he’s now writing the big book of everyone’s lives and how he’ll come back. I would think about how the “final days” would come, about how the world will change and go crazy, even about how we might have to run and hide in the mountains when the &lt;a href=&quot;https://www.ellenwhitedefend.com/Books-EGW/lde/lde09.htm&quot;&gt;Dominical Decree&lt;/a&gt; comes about. I imagined helicopters searching for me and my family, wanting to take us and kill us or make them live as they do. I genuinely believed all this. And I was scared. Now I realise, I was probably more scared than most around me. I took this much more seriously than the rest. I still don’t really know what my parents believed back then, and it surely has changed somewhat, but they certainly shared at least subsets of my imagination.
I think this is probably the craziest thing about my religious upbringing. And thinking about it now is a bit unreal. But the rest was pretty normal. These weren’t much of a talking point usually, some people took them seriously, but I think mostly they just stuck to my young and very impressionable brain. Most of it was normal stuff. How to live a good life. What is good and bad. Where do we come from? I learnt about Jesus’s life, about how he lived and how we should live. And I learnt that I need to find Jesus in my own heart. I need to feel and create my own connection to him. This part, I didn’t quite get at the time. I tried, but I couldn’t find him there. All there was, was just good old me.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Funnily enough, I think I found him recently. Years later, after I decided that I can’t believe any of the factual things I learnt and I stopped believing in God, I think I finally found him. I think I finally understood what people meant when they were talking about looking for Jesus inside yourself and feeling your connection to him. It took me a while, but I finally understood that when I was being told that, those words were just the best attempt at capturing some wonderful aspects of human existence that are incredibly hard to put into words. Feeling that you have meaning. That you are loved. That you have a purpose beyond yourself. That you occupy your own special and unique place in the universe, only you can see it and live it. Feeling strong and at peace with everything, even death, which seems too small to end this amazing experience you are living. All these things are hard to explain. In talking about them you destroy something about them. They become way too real and even embarrassing. People don’t understand and you feel like they are stepping on something very holy to you. They are hard to explain, so “God” becomes a good word for them. Akin to love. The feeling that cannot be captured by any words. We still need a word for it. In one context, it’s love. In another, it’s God. You say “God” and other people, who also had their own experience, understand. They get it and it’s beautiful. “God is love”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I took a bit of a leap just now. How did I get from a religious teen to the non-believer I am now? What happened? I have an older sister that I love and admire. How come she kept her faith? She is smart, loving, balanced, curious and she doesn’t see life much differently than I do. We have a lot of common ground in our understanding of the world, and we can talk about almost anything without talking past each other. How did we end up taking such different paths in our spiritual journey? I kept asking myself this question and I think I am starting to understand. I think that one of the main reasons is that she was able to understand the metaphor of religion much sooner than I was. She understood the lessons, the teachings, the beauty that is being expressed, the way it gives life meaning and structure and how it can help you be happy, resilient, strong and stable. She saw past the stories, past the words and into the meaning. I think to her they became a necessary portal into the world of meaning that lies behind them. They are true because they have meaning. They are the inevitable point that lies on the straight line from us to the beliefs that give life purpose. They are part of the making sense of life and they can’t be separated. They are an axiom as well as a direct consequence of reality. They are not something you take apart, analyse on their own, formulate precisely and try and prove or disprove. They are simply the best attempt at capturing reality, and if you approach them differently, you simply don’t get it. You don’t get the words, you don’t see the line, you’re talking about something much less important and human and concrete. You are missing the point.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I missed that point for a very long time. Perhaps I still do. It really is hard to know you are talking about the same thing as the person right next to you when talking about spirituality. I think it often happens that people talk about different things and are in complete agreement with each other, as well as talking about the same thing and disagreeing. It’s hard. But at least I know that now I understand a bit more than I used to and it allows me to talk and listen to people that believe in God (to various degrees). I used to be unable to do that. I used to look down on them and think there is nothing wise that can be said by them. I know many non-believers do this and it creates a huge divide. And both sides have something to learn from the other.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;What are you? How come you have thoughts? Where do they come from? How come you disagree with yourself at times? How are you confused about yourself? Why do you sometimes feel like you are evil? Why are you sometimes strong and loving, but other times you’re weak and petty? Which one of these selves are you? Do you have free will? The list of questions goes on. We all have different answers but I can make an educated guess what yours are based on what you believe about God.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«««&amp;lt; HEAD
If you believe in God, you probably think you are his creation. There is a “you”, a soul, something that is somehow unchanging about you. Unchanging through all the different moods, stages of life, injuries and even death. That’s the part of you that really matters and that God gave you. And this “you” is influenced by good and evil. By God and Satan. Both are in you and have access to you and both win at times. God is love, clarity, confidence, justice, and it is all in you. Evil is hate, uncertainty, fear, selfishness and it is also all in you. These forces battle on top of what truly “you”, your soul. And this soul, this you, is the one that makes choices. You are free.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;If you don’t believe in God, you probably think you are a sort of complicated organism. You have thoughts because you evolved to have them, they are useful and probably most living creatures have some sort of thoughts. It might be weird to disagree with yourself but we’re imperfect complicated organisms so these things happen. Maybe the question of “which of the selves are you” is weird. Maybe you haven’t thought about it so much. You feel like yourself at most times and that’s enough. Or maybe you did think about it more and you think it’s hard to define, but there is a sense of continuity to your experience so we can say that’s what you are. You’re probably also more comfortable with the fact that you just don’t know some of this stuff. Maybe everything just plays in your head, maybe the world started last Wednesday, nothing REALLY matters, maybe this is a simulation. That’s all weird but fun and you’re mostly fine with it.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Now, I think there is something important missing from both of these world views. It’s simply from my experience but I’m sure I am not alone in this. I think as a non-believer you might struggle with purpose. I know this myself. Even though “I am alive, I want to keep being alive and make my life as enjoyable as I can” is a pretty good purpose, I think there is more that we can feed our human brains. Reading &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/190565.The_Will_to_Meaning&quot;&gt;“The Will to Meaning”&lt;/a&gt; by Viktor Frankl made me think about this quite a bit. I’ve found myself dreaming for some “higher meaning”. Fantasizing about fighting for something important, going to war, having something important enough to risk my life for it. I think there is freedom in having something you hold to be more important than yourself. I think we’re in a search for meaning, and if religion is not your thing, it’s genuinely difficult to find. It can definitely be done, but I think you need to spend quite some time thinking about it. And I think some ideas from religion (in general) are helpful. Looking within yourself is powerful. Knowing you are loved and important is powerful. Feeling you have a duty and purpose is powerful. True or not, feeling that is amazing. So how do you reconcile this with your objective view of the world, in which you just happen to be here, there is no objective good or bad and we’re all just some selfish organisms struggling to stay alive and avoid pain?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;What about religion? What is it missing? Well, religion is by definition quite unchanging. It’s holy, your interpretation of it and your specific religion is something you hold dear and you can’t go and change stuff in it as you see fit. You must respect it as it is, otherwise, you are not a true believer. Even if parts of your beliefs are not good, make you suffer or make others suffer, you don’t have the tools to change that. It also puts you at odds with other beliefs most of the time. It can make you feel guilt, it can alienate you from friends and family, it can make you throw gay people off roofs, it can make you go to war, it can make you oblivious to the changing world and reject facts that we’re unravelling about the universe. But you need to stay true to your beliefs, or your whole view of the world might collapse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ironically, religion does in fact change. Look through time and see. Is your religion the same as it was 500 years ago? I bet not. Most (if not all) religions change at the same time as social norms, politics, societal and technological progress. If you disagree, please remember that a mere 300 years ago the church used to burn witches in Europe. Also, if you are honest, religion has changed for you even within your lifetime. I myself saw how the church my family is a part of has changed over my short 22 years, as well as how my family’s religion changed. While you might say that “at its core, it’s the same”, you must admit that it changes and evolves in significant ways. Which is good! I’m glad we’re no longer burning witches. But it is not good that religion must somehow lie or cover this fact up. It’s unpleasant to think about generally. It makes it less divine. This resistance to change, while it gives it some power, can also cause a lot of harm, I believe. However, I think it is quite a step forward just to realise and admit that religion can and should change. I think it can make us more humble and accepting of others. I think it can bring about more love and understanding, qualities that I see in the religious people that are honest about its changing nature.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;If you believe in God, you probably think you are his creation. There is a &lt;em&gt;“you”&lt;/em&gt;, a soul, something that is somehow unchanging about you. Unchanging through all the different moods, stages of life, injuries and even death. That’s the part of you that really matters and that God gave you. And this &lt;em&gt;“you”&lt;/em&gt; is influenced by good and evil. By God and Satan. Both are in you and have access to you and both win at times. God is love, clarity, confidence, justice, and it is all in you. Evil is hate, uncertainty, fear, selfishness and it is also all in you. These forces battle on top of what truly &lt;em&gt;“you”&lt;/em&gt;, your soul. And this soul, this you, is the one that makes choices. You are free.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;If you don’t believe in God, you probably think you are a sort of complicated organism. You have thoughts because you evolved to have them, they are useful and probably most living creatures have some sort of thoughts. It might be weird to disagree with yourself but we’re imperfect complicated organisms so these things happen. Maybe the question of &lt;em&gt;“which of the selves are you”&lt;/em&gt; is weird. Maybe you haven’t thought about it so much. You feel like yourself at most times and that’s enough. Or maybe you did think about it more and you think it’s hard to define, but there is a sense of continuity to your experience so we can say that’s what you are. You’re probably also more comfortable with the fact that you just don’t know some of this stuff. Maybe everything just plays in your head, maybe the world started last Wednesday, nothing REALLY matters, maybe this is a simulation. That’s all weird but fun and you’re mostly fine with it.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Now, I think there is something important missing from both of these world views. It’s simply from my experience but I’m sure I am not alone in this. I think as a non-believer you might struggle with purpose. I know this myself. Even though &lt;em&gt;“I am alive, I want to keep being alive and make my life as enjoyable as I can”&lt;/em&gt; is a pretty good purpose, I think there is more that we can feed our human brains. Reading _“&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/190565.The_Will_to_Meaning&quot;&gt;The Will to Meaning&lt;/a&gt;” by Viktor Frankl made me think about this quite a bit. I’ve found myself dreaming for some _“higher meaning”_. Fantasizing about fighting for something important, going to war, having something important enough to risk my life for it. I think there is freedom in having something you hold to be more important than yourself. I think we’re in a search for meaning, and if religion is not your thing, it’s genuinely difficult to find. It can definitely be done, but I think you need to spend quite some time thinking about it. And I think some ideas from religion (in general) are helpful. Looking within yourself is powerful. Knowing you are loved and important is powerful. Feeling you have a duty and purpose is powerful. True or not, feeling that is amazing. So how do you reconcile this with your objective view of the world, in which you just happen to be here, there is no objective good or bad and we’re all just some selfish organisms struggling to stay alive and avoid pain?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;What about religion? What is it missing? Well, religion is by definition quite unchanging. It’s holy, your interpretation of it and your specific religion is something you hold dear and you can’t go and change stuff in it as you see fit. You must respect it as it is, otherwise, you are not a true believer. Even if parts of your beliefs are not good, make you suffer or make others suffer, you don’t have the tools to change that. It also puts you at odds with other beliefs most of the time. It can make you feel guilt, it can alienate you from friends and family, it can make you throw gay people off roofs, it can make you go to war, it can make you oblivious to the changing world and reject facts that we’re unravelling about the universe. But you need to stay true to your beliefs, or your whole view of the world might collapse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ironically, religion does in fact change. Look through time and see. Is your religion the same as it was 500 years ago? I bet not. Most (if not all) religions change at the same time as social norms, politics, societal and technological progress. If you disagree, please remember that a mere 300 years ago the church used to burn witches in Europe. Also, if you are honest, religion has changed for you even within your lifetime. I myself saw how the church my family is a part of has changed over my short 22 years, as well as how my family’s religion changed. While you might say that &lt;em&gt;“at its core, it’s the same”&lt;/em&gt;, you must admit that it changes and evolves in significant ways. Which is good! I’m glad we’re no longer burning witches. But it is not good that religion must somehow lie or cover this fact up. It’s unpleasant to think about generally. It makes it less divine. This resistance to change, while it gives it some power, can also cause a lot of harm, I believe. However, I think it is quite a step forward just to realise and admit that religion can and should change. I think it can make us more humble and accepting of others. I think it can bring about more love and understanding, qualities that I see in the religious people that are honest about its changing nature.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;blockquote&gt;
      &lt;blockquote&gt;
        &lt;blockquote&gt;
          &lt;blockquote&gt;
            &lt;blockquote&gt;
              &lt;p&gt;86b3310e88a3a8091ae87ca251ab5ee67dd754c1&lt;/p&gt;
            &lt;/blockquote&gt;
          &lt;/blockquote&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
      &lt;/blockquote&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;The question remains: How can you have a strong belief that gives you meaning and power while admitting it can change and allowing it to do so? How can you be confident when you also consider the possibility you might be wrong? That, I cannot answer. But I do think it’s a very important question in one’s life. One that I am trying to answer. What I do know is that it requires both honesty and an understanding of spirituality. I believe it is possible to be honest in our enquiry about life, to not be anchored down to beliefs about reality that make no sense, but to avoid nihilism and moral relativism, live fulfilling and meaningful lives, hold values above ourselves and rejoice in our connection to the beauty we cannot understand. I’m trying to do just that. It’s hard as hell but well worth it.&lt;/p&gt;</content><author><name>David Manda</name></author><category term="article" /><summary type="html">I think there are few conversations more frustrating than those about religion. Politics sometimes comes close, but it doesn’t quite make it. I’ve had many of those frustrating conversations, to the point that I thought it’s best to give up on them altogether. While avoiding them is probably best in many cases, giving up on them completely I refuse to do. I think they are important. Religion is responsible for culture, for political decisions, for making and breaking relationships, for violence, for peace and for many individual’s life experiences and perceptions. Religion has been a constant throughout human history, evolving together with our societies and with our understanding of reality. It is however one of the hardest things to talk about because, past a point, language seems to break down. Intuitions are seemingly fundamental and irreconcilable. It also just is hard. What you believe about life and meaning is by definition very important to you. It’s hard to be analytical about. It’s hard to go and challenge it. It’s scary and personal and deep and it feels like it’s yours but universally important. So I think dialogue breaks down. I’ve seen many debates and I’ve had many debates. They are almost always terrible and pointless. That’s not what I want to have here. I just want to lay out my thoughts in a way that hopefully makes sense. My goal is to help make this conversation easier. To provide some translation where I think language often breaks down between people with different views. I hope you find it interesting, worthwhile and helpful.</summary><media:thumbnail xmlns:media="https://search.yahoo.com/mrss/" url="https://localhost:4000/religion.png" /></entry><entry><title type="html">AUR — pericol și speranță, adevăr și minciună</title><link href="https://localhost:4000/politics/AUR.html" rel="alternate" type="text/html" title="AUR — pericol și speranță, adevăr și minciună" /><published>2020-12-26T00:00:00+02:00</published><updated>2020-12-26T00:00:00+02:00</updated><id>https://localhost:4000/politics/AUR</id><content type="html" xml:base="https://localhost:4000/politics/AUR.html">&lt;p&gt;Familia, națiunea, credința creștină și libertatea. Acestea sunt cele 4 valori autoproclamate ale noului partid AUR, care a explodat de nicăieri. Nu sună rău, mai ales pentru o țară în care 92% din populație este creștină. Pe lângă aceste valori, mai auzim un mesaj puternic conservator, opus măsurilor de siguranță COVID, anti-stat, anti-LGBT, sexist (sub umbrela importanței familiei și a rolului femeilor în această privință), anti-Europa. Mai auzim sugestii ușor conspiratiste ce ating o bună parte din români, mai ales în contextul curent — media minte, au fost furați la alegeri, toată lumea e împotriva lor. Și ca să pună punct, deloc impredictibil, îl susțin pe Trump. Ba din câte vedem se inspiră de la el, cu o campanie facebook plină de succes, unde succesul înseamnă că un număr mare de oameni au aflat de AUR și au devenit susținători, iar restul nu am auzit nimic. Mulți nu știam cine sunt până când am văzut rezultatele, iar alții îi știau foarte bine. De asemenea, cultivă o atitudine puternică &lt;em&gt;“noi contra ceilalți”&lt;/em&gt; — putere care vine din furie, speranță și o nouă mândrie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am simțit această putere când am trecut pe lângă o adunare AUR în centrul Craiovei, unde am fost atras de oameni fluturând steagul României. Apropiindu-mă, am văzut sigla AUR pe drapel și pe George Simion cu un microfon în mână. În ciuda modului de exprimare care lăsa de dorit, avea putere în cuvinte. Vedeam femei și bărbați în jur care îl ascultau cu ardoare, animați de cuvintele lui. &lt;em&gt;“A venit timpul nostru”&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;“în sfârșit suntem auziți”&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;“nu vă mai fie teamă”&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;“telefonul meu este mereu deschis pentru voi”&lt;/em&gt;. Era o mică vibrație în aer ce m-a impresionat și înfricoșat. Am decis să mă sustrag în timp ce oamenii din jur au început să scandeze: &lt;em&gt;“AUR! AUR!”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/george_simion.jpg&quot; alt=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cred că România se află într-un moment tare propice pentru această nouă mișcare și sunt tare curios care va fi efectul ei. Cred că poate să aibă un efect pozitiv, poate să însuflețească și să motiveze, dar cred că poate să și dezbine și să creeze tensiuni. Nu prin opiniile politice, nu prin opiniile execrabile ale lui Sorin Lavric despre femei și nici prin incompetența vădită a unor membri. Cred că pot să facă mult rău dezbinând România și mai tare — atât în plan politic cât și moral. Pot face mult rău prin această retorică &lt;em&gt;“noi contra ei”&lt;/em&gt;, prin nutrirea de frică și ură pentru autorități, occident, schimbare și valori seculare. De-asta scriu acest articol. Cred că au puterea să dezbine, iar reacția noastră a tuturor va decide dacă îi lăsăm să ne dea țara peste cap și mai tare. Prin reacția noastră la această nouă mișcare putem să evităm o posibilă dezbinare și să ajutam la crearea unei Românii mai unite și mai motivate.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contextul propice AUR&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;România este o țară conservatoare. Este cea mai religioasă țară din UE, cu 92% din populație identificându-se cu religia creștină. Prin contrast totuși, ne aflăm într-un mediu european și internațional care pare că vrea să le schimbe pe toate. În care conservatorismul aproape că te pune din start pe partea greșită într-o conversație morală, iar România pare că se uita în jur ca la niște nebuni care vor să arunce toate normele în aer. Mulți români se uită cu dispreț și teamă în exterior și vor să își păstreze valorile. Cred că în acest an, frica de presiunile externe a prins picioare. În timpul acestei pandemii ne-am trezit dintr-odată într-un context cu adevărat global în care măsurile, regulile și știrile veneau în mare parte din exterior. Am fost închiși în casă, dar conectați mai mult decât niciodată în sfera online și am simțit puternic efectul ei global. Reacția? Mulți români s-au speriat și s-au revoltat. Nu le-a plăcut să li se spună ce să facă, nu au vrut să fie controlați de &lt;em&gt;“ceilalți”&lt;/em&gt; cu interesele lor care vor doar să profite pe seama românului. Așa că s-au întors la ai lor. Au început să aibă mult scepticism față de media și au început să asculte sursele de încredere - tiriștii români care fac live-uri pe drumul dinspre Italia, care ne spuneau ei cum stă treaba, de fapt, acolo. Neîncrederea și teama au crescut printre români, care nu mai vor să li se spună ce să facă din exterior - da’ ce, noi suntem proști?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ei, în acest context apare AUR. Apare online, unde suntem toți acum, și apare pe lângă cei mai pasionați dintre noi - cei de la protestele anti-măști și anti-5G. Apare și ne spune că nu trebuie să ne temem de Occident — trebuie să se teamă ei de noi. Apare și ne spune că media ne minte, ne fură și vrea să ne controleze. Ne spune că o să ne apere de occident, o să ne aducă moralitatea înapoi și o să ne lase să fim români mândri și liberi. Ne face să ne simțim auziți, îndreptățiți și liberi. Dă o voce frustrărilor. Atinge puncte sensibile pentru familii dezbinate, promițând o națiune unită, aici și peste hotare. Promite siguranță și normalitate. Din când în când mai vorbește și de opiniile sale politice, dar asta e în plan secund. Și nici nu contează. Nu pentru ele au votat oamenii. Opinii politice au toți, și omului de rând nu-i mai pasă. Omului de rând îi pasă ce simte. Se simte înțeles? Se simte în siguranță? Se simte animat de mesaj? Iar în această discrepanță între acasă și Occident, conservatorism și liberalism, libertate sau conformare, AUR lovește niște puncte sensibile. De-asta au avut aproape 10% din voturi și de-asta mă aștept să aibă și mai multă susținere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Care e problema?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poate din ce ați citit până acum, AUR nu sună a fi un partid așa de rău. Sunt motivați, pasionați, vorbesc cu putere și se luptă pentru valori pe care poate le aveți și voi. Se luptă pentru unele valori pe care le am și eu. Poate ați auzit niște discursuri de la George Simion și chiar au aprins ceva în voi. Deci, care este problema?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nu, problema nu este că Sorin Lavric e frustrat sexual (cel cu &lt;em&gt;“femeia nu poate fi admirată, cel mult dorită”&lt;/em&gt;). Nici că AUR nu consideră asta o problemă destul de mare încât să nu se lase reprezentați de un om ca el. Problema mare este că mesajul AUR este unul de dezbinare. AUR lovește punctele sensibile ale unor oameni conservatori, în principal adulți, care par să admire și să fie animați de mesajul lor. În același timp, AUR dezgustă și sperie o bună parte din populație, partea mai tânără, mai liberală, occidentală, care crede că știe mai bine decât &lt;em&gt;“ăștia rămași în urmă”&lt;/em&gt;. Unora le inspiră înțelegere și siguranță, altora le inspiră furie, dezgust, teamă și batjocură. Iar marea problemă este că mesajul AUR este formulat în așa fel încât să înflorească în acest context. George Simion este foarte conștient de reacția pe care o provoacă. Acestea sunt vorbele lui, din următorul videoclip, la minutul 3:45: &lt;em&gt;“Sunt mândru de alegerea făcută de voi, să fiți și voi mândri, că o să încerce în fel și chip să vă facă să vă simțiți rușinați”&lt;/em&gt;. Nu e rău să le spui oamenilor să fie mândri de ei, dar mesajul lui este încărcat cu animozitate față de &lt;em&gt;“ceilalți”&lt;/em&gt;. Știe că vor fi luați în derâdere, așa cum sunt deja, și folosește asta să pună paie pe foc.
&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/george.simion.unire/posts/2938234546397696&quot;&gt;https://www.facebook.com/george.simion.unire/posts/2938234546397696&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Titlul acestei postări este &lt;em&gt;“Nu, bulibașii pe care îi arată la televiziuni NU sunt membri AUR. În schimb cei din următoarele imagini sunt! ÎNCHIDEȚI TELEVIZOARELE!”&lt;/em&gt;. Cred că spune asta pe bună dreptate. Înainte să citesc mai multe despre ei, TOT ce am auzit a fost negativ. Toate rețelele de socializare au sărit în sus în jurul citatelor revoltătoare și opiniilor de extremă dreaptă ce curg din acest partid. Dar această încurajare la neîncredere în media este una toxică. Cu toate lipsurile ei vădite, media face o treaba mult mai bună la a-ți arăta ce se întâmplă în lume decât cercul tău de pe facebook. Acest mesaj de &lt;em&gt;“fake news”&lt;/em&gt; a fost pus înainte cu încredere de către Donald Trump, care a reușit în 4 ani să crească și mai mult prăpastia într-o țară deja puternic divizată. Nu de asta avem nevoie în România - de oameni care trăiesc în realități diferite și contradictorii, care nu mai au încredere în nimeni și nimic și care îi privesc cu dispreț și teamă pe cei din jur care nu le împărtășesc viziunea despre lume. Teama curge în ambele direcții și un mesaj care se folosește de această teamă e unul toxic. AUR este o sămânță picată într-o crăpătură a societății române. A prins ceva ploaie și a încolțit, iar acum dă să prindă rădăcini și să lărgească crăpătura unde a încolțit. Ăsta e ultimul lucru de care are nevoie România acum: încă o dezbinare politică, de data aceasta pe motive personale, teologice și morale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesajul meu&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Indiferent de opinia ta politică, indiferent dacă ești animat de AUR sau îi privești cu dezgust, nu contribui la acest cerc vicios al dezbinării. Nu privi cu dispreț pe cei pe care nu îi înțelegi. Nu ridiculiza susținătorii AUR. Nu îi da exemple lui George Simion să arate că lumea e împotriva AUR și nu îi lăsa să nutrească frică și furie în urmăritorii lui. Opune-te acestui mesaj de dezbinare, informează-te și fii atent la mediul politic instabil și schimbător în care ne aflăm. Ține minte. Avem nevoie de o Românie unită. Chiar dacă nu îți place, România e o țară conservatoare, nu foarte educată, dar tare religioasă. Ia asta în calcul, și dacă vrei o Românie unită, ţine cont de ea. Țara noastră are vădit o nevoie care este împlinită de această mișcare nouă. Haideți să apreciem ce este de apreciat. Haideți să apreciem dedicația, pasiunea, puterea de a motiva, puterea de a da speranță și apropierea față de oameni. Eu personal sunt convins că George Simion, care chiar mi-a atras atenția, este un om sincer și care iubește România. Îl apreciez pentru asta. Și sper să dea mai multă viață unei națiuni moarte politic. Dar domnule Simion, dacă se întâmplă să ajungă acest mesaj la dvs., vă rog gândiți-vă mai mult la ce înseamnă o Românie unită. Va rog fiți atent la mesajul dumneavoastră. Dacă vă uitați în jur, puteți vedea cum acest mesaj poate să dezbine o nație. Vă rog să vorbiți cu putere pentru toți românii, și cei cu care nu sunteți de acord, și cei care nu susțin și nu vor susține AUR. Nu promovați un mesaj de neîncredere și furie. Asta înseamnă să fii lider și asta înseamnă să faci o țară mai bună. Vă înțeleg pasiunea, dar vă rog să nu o lăsați să vă întunece privirea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;În încheiere vă las cu un apel la informare, înțelegere și compasiune. Și vă las cu acest scurt reportaj Recorder care arată realitatea mai bine decât pot să o exprim eu. Este o realitate nuanțată care mie îmi dă și teamă, și speranță. &lt;a href=&quot;https://recorder.ro/video-portretul-votantului-aur/&quot;&gt;https://recorder.ro/video-portretul-votantului-aur/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>David Manda</name></author><category term="article" /><summary type="html">Familia, națiunea, credința creștină și libertatea. Acestea sunt cele 4 valori autoproclamate ale noului partid AUR, care a explodat de nicăieri. Nu sună rău, mai ales pentru o țară în care 92% din populație este creștină. Pe lângă aceste valori, mai auzim un mesaj puternic conservator, opus măsurilor de siguranță COVID, anti-stat, anti-LGBT, sexist (sub umbrela importanței familiei și a rolului femeilor în această privință), anti-Europa. Mai auzim sugestii ușor conspiratiste ce ating o bună parte din români, mai ales în contextul curent — media minte, au fost furați la alegeri, toată lumea e împotriva lor. Și ca să pună punct, deloc impredictibil, îl susțin pe Trump. Ba din câte vedem se inspiră de la el, cu o campanie facebook plină de succes, unde succesul înseamnă că un număr mare de oameni au aflat de AUR și au devenit susținători, iar restul nu am auzit nimic. Mulți nu știam cine sunt până când am văzut rezultatele, iar alții îi știau foarte bine. De asemenea, cultivă o atitudine puternică “noi contra ceilalți” — putere care vine din furie, speranță și o nouă mândrie.</summary><media:thumbnail xmlns:media="https://search.yahoo.com/mrss/" url="https://localhost:4000/george_simion.jpg" /></entry><entry><title type="html">O seară mai liniștită ca altele</title><link href="https://localhost:4000/thoughts/pandemic.html" rel="alternate" type="text/html" title="O seară mai liniștită ca altele" /><published>2020-04-03T00:00:00+03:00</published><updated>2020-04-03T00:00:00+03:00</updated><id>https://localhost:4000/thoughts/pandemic</id><content type="html" xml:base="https://localhost:4000/thoughts/pandemic.html">&lt;p&gt;Este o seară rece de primăvară. Stau pe balcon în scaunul meu confortabil și ascult orașul. Sunt în mijlocul Bucureștiului și în seara asta, o folie de-a unui bloc în construcție ce zgârie ușor asfaltul în adierea vântului reprezintă sunetul orașului. Se mai aude câte o mașina din când în când, poate o sirenă. Și cam atât. Asta-i tot. Iar eu încerc să scriu. Încerc, pentru că vreau să citesc mai târziu. Simt că trăiesc un moment important, atât în viața mea, cât și în viața întregii societăți. Suntem în mijlocul unei pandemii. Sau la începutul ei, mai bine zis. Asta îmi permite sa aud foșnetul și mașina singuratică. Și de-asta stau singur pe balcon într-o seară ca asta. Sunt aici de câteva zile bune. Nu pe balcon, dar în acest apartament. Sunt în auto-izolare; și cred că dacă citeai asta acum 2 luni, sau poate ceva mai mult, te-ai fi uitat puțin ciudat la acest termen. Dar acum nu; gând ce mă adâncește mai tare în starea nesiguranței actuale și mă face să realizez că nu am nevoie de niciun fel de context pentru ce spun. Nu trebuie să explic nimic. Pot să fiu sigur că toată lumea va ști despre ce vorbesc. Iar o astfel de siguranță nu apare des. De-asta scriu. Știu că fiecare trăim asta cumva. Pentru fiecare înseamnă sau va însemna ceva. Iar pentru mine, uite ce înseamnă.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/bucurestiul_gol.jpg&quot; alt=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sunt aici de 10 zile. Nu e așa mult. Și nu e așa rău. Mă bucur că pot să fiu aici fără să îi expun pe ai mei la vreun risc adus de călătoria mea spre casă. Înainte eram în Bristol, UK, la facultate. Dar, ușor-ușor, și apoi repede, totul a început să se schimbe. Facultatea a intrat în vacanta prematur, totul a început să se închidă, și curând am aflat că semestrul viitor va fi online. Cu examenele…nu se știe. Am înțeles că e vremea să merg acasă. Poate cam târziu ce-i drept, dar am ajuns.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acum sunt aici și privesc fascinat lumea. Mă plimb de colo colo în acest apartament micuț, mai lucrez, și, cel mai important, mă bucur de abundența de timp să stau cu gândurile mele. Am timp să mă gândesc la ce să fac. Să mă gândesc la ce am făcut. Să mă gândesc la ce mă gândesc. La ce vreau să fac și la ce vreau să mă gândesc. Am timp și pentru altele. Am timp să dorm. Să mănânc, să lucrez, să fac sport…am timp. Și pentru prima oară de când chiar îmi pasă de timp, am timp să văd exact ce fac cu el. Nu sunt prea fericit cu ce văd, dar nici prea trist. Nu asta e ideea. Sunt fericit doar că văd. Iar aceasta nouă abilitate de a vedea mă învăța multe. Îmi arată ce este important pentru mine. Ce relații am și ce nevoie am de ele. Asta cred că a devenit cel mai evident. Apoi, devine dureros de clar unde îmi fuge atenția. E prea ușor acum să mă surprind distrăgându-mă cu lucruri care atunci când mă opresc puțin să gândesc, lucru care sunt acum mereu forțat să îl fac, chiar nu mă interesează. Totuși, mă bucur că pot să observ așa de clar. Simt cum ușor-ușor, mă schimbă.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cel mai frumos dintre toate totuși, e că am timp să visez. Să visez la ce mă pasionează, iar direcția visului devine mai clară ca niciodată. Pentru mine, asta e incredibil. Este ultimul meu an de facultate, așa că cea mai mare întrebare care mă macina de vreo 2 ani este ce să fac cu viața mea. Ce mă interesează de fapt? Ce mă entuziasmează? Și e așa de greu să găsesc un răspuns coerent…așa că aceste zile care aduc ceva lumină sunt incredibile pentru mine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Simt că nu sunt singurul aici, și în fiecare zi acest sentiment îmi este confirmat din ce în ce mai mult. Privim cu toții cum societatea cu care suntem așa de obișnuiți începe să se deșire. Vedem dintr-o altă perspectiva sistemele noastre: financiar, politic, medical, de aprovizionare. Ne-am trezit cu trecatoarea șansă să facem un pas înapoi, să ieșim din ceața obișnuitului și a rutinei și să vedem cu ochi noi situația existenței noastre. Ne-am împiedicat într-o situație incredibilă în care putem să ne reevaluam asumpțiile și valorile. Să vedem vulnerabilitățile noastre și a sistemelor din care facem parte. Să ne gândim cu toții la cum vrem să arate lumea maine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se află o înfricoșătoare nesiguranță în aer. Dar simt și un frumos al necunoscutului aici. Îmi aduce aminte de simțământul unei seri petrecute în mașină pe drum către un loc necunoscut mie ca și copil. Știam ca ceva nou se va întampla, iar acest nou îmi inspira că orice este posibil. Așa simt și acum, aici, pe balconul ăsta. Sper să îmi placă unde ajungem. Și sper că odată ajunși, să nu facem tot ce făceam și acasă. Sper să rămână cu noi importanța relațiilor, sa ne aducem aminte că ne-am simțit bucuroși că ieșim să ducem gunoiul și că ne-am bucurat de doua minute în soare. “Sper sa nu ne întoarcem la normal” - asta am auzit ieri și mi-a plăcut. Totuși, ne vom întoarce la un normal. Nu va fi același, dar va fi un normal. Iar acum e momentul când îl alegem. Sper să îl alegem bine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.S. Uite că e jurnal până la urmă.&lt;/p&gt;</content><author><name>David Manda</name></author><category term="article" /><summary type="html">Este o seară rece de primăvară. Stau pe balcon în scaunul meu confortabil și ascult orașul. Sunt în mijlocul Bucureștiului și în seara asta, o folie de-a unui bloc în construcție ce zgârie ușor asfaltul în adierea vântului reprezintă sunetul orașului. Se mai aude câte o mașina din când în când, poate o sirenă. Și cam atât. Asta-i tot. Iar eu încerc să scriu. Încerc, pentru că vreau să citesc mai târziu. Simt că trăiesc un moment important, atât în viața mea, cât și în viața întregii societăți. Suntem în mijlocul unei pandemii. Sau la începutul ei, mai bine zis. Asta îmi permite sa aud foșnetul și mașina singuratică. Și de-asta stau singur pe balcon într-o seară ca asta. Sunt aici de câteva zile bune. Nu pe balcon, dar în acest apartament. Sunt în auto-izolare; și cred că dacă citeai asta acum 2 luni, sau poate ceva mai mult, te-ai fi uitat puțin ciudat la acest termen. Dar acum nu; gând ce mă adâncește mai tare în starea nesiguranței actuale și mă face să realizez că nu am nevoie de niciun fel de context pentru ce spun. Nu trebuie să explic nimic. Pot să fiu sigur că toată lumea va ști despre ce vorbesc. Iar o astfel de siguranță nu apare des. De-asta scriu. Știu că fiecare trăim asta cumva. Pentru fiecare înseamnă sau va însemna ceva. Iar pentru mine, uite ce înseamnă.</summary><media:thumbnail xmlns:media="https://search.yahoo.com/mrss/" url="https://localhost:4000/bucurestiul_gol.jpg" /></entry><entry><title type="html">The bullshit of genius</title><link href="https://localhost:4000/thoughts/bullshit.html" rel="alternate" type="text/html" title="The bullshit of genius" /><published>2019-05-05T00:00:00+03:00</published><updated>2019-05-05T00:00:00+03:00</updated><id>https://localhost:4000/thoughts/bullshit</id><content type="html" xml:base="https://localhost:4000/thoughts/bullshit.html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;“Do you know how easy this is for me?” — Good Will Hunting&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You probably recognize this quote if you’ve seen one of my beloved Robin Williams movies. If you didn’t, go watch it, it’s great. Janitor and problem kid, Will is somehow a mathematical genius that solves problems on foggy mirrors and on napkins. He’s the image we have in mind when we say &lt;em&gt;“genius”&lt;/em&gt;; the kid doomed for great things. But that’s just bullshit. And it holds many of us back from achieving our potential.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/good_will.jpeg&quot; alt=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This is a story that I found many people relate to. And it’s my story as well. I always wanted to do something great. Something that matters. Always dreamed of discovering I am simply amazing at something and then &lt;em&gt;“having my big break”&lt;/em&gt;. But what did I do for that? Well, almost nothing. I waited. And I waited. And I turned 18, then 20, then almost 21. And nothing happened. So I started to wonder. To think. &lt;em&gt;&lt;strong&gt;“If I were to do something great, we would have seen it by now”&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;. There are no signs of greatness. I don’t solve any conjectures on little napkins. I’m…average, I won’t ever do anything truly &lt;em&gt;“great”&lt;/em&gt;. Or it would have happened by now. And that’s how a 20-year-old loses his motivation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;But I don’t wanna be that guy. And I don’t want you to be either. Forget Will. Forget genius. Forget the &lt;em&gt;“naturals”&lt;/em&gt;. I genuinely don’t believe it works like that. Ask anyone who achieved something and they will tell you. &lt;em&gt;&lt;strong&gt;“I wanted to do it and I worked my ass off”&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;. It’s work. Smart work and dedication. That’s how real life works. You become a genius because you work for it. And let’s face it. We don’t work for it. I certainly don’t. Objectively looking at my life, it’s right where it should be. I did not do the work that would get me somewhere great. I would have needed the biggest luck ever to do something amazing, considering how little I tried. And I don’t wanna leave it to luck. And most &lt;em&gt;“geniuses”&lt;/em&gt; do not. There is of course, every once in a while, some ridiculous talent, or lucky person that just has things happen for them. But even then. I would argue that the most valuable &lt;em&gt;“God-given”&lt;/em&gt; talent that geniuses have is &lt;strong&gt;passion&lt;/strong&gt;. Passion to study and work on a thing until they master it. When I hear &lt;em&gt;“He’s a natural”&lt;/em&gt;, I hear &lt;em&gt;“He finds it very easy to work on it”&lt;/em&gt;. And that is amazing. I envy those people. Because that is where most of us fail. We lack the conviction. Because it gets hard. It gets hard to work. And usually, we give up. We stop. I would love to not have to try so hard to make myself do the work. I would love to have it come naturally to me. But that does not mean I can’t work just as much. It doesn’t mean I can’t make myself &lt;em&gt;“a natural”&lt;/em&gt;. I believe it’s all about that work. And we all can do it. I really believe that if you would observe every moment for 2 weeks out of the life of someone great, you would say &lt;em&gt;&lt;strong&gt;“Yep. Makes sense. I totally see how they do such amazing things”&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;. Great people have great schedules. They work smart, hard, and a lot. Until they are so high up, and it seems so ridiculous what they do, that we are forced to say: &lt;em&gt;“What a genius”&lt;/em&gt;. And we don’t feel any guilt anymore for being lazy pieces of shit. Because we convinced ourselves we can’t ever do that anyway. But I don’t believe that to be true. I believe that you, and most of us, can do great things. If we put the work in. If we are honest with ourselves and we set our expectations to represent our effort. If we do that, we’ll all be geniuses. And probably pissed off that people now call us &lt;em&gt;“naturals”&lt;/em&gt;, when we know that it was all just &lt;strong&gt;sweat&lt;/strong&gt; and &lt;strong&gt;determination&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;what-keeps-us-back&quot;&gt;What keeps us back?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;This might sound strange, but many of us are &lt;strong&gt;afraid to work hard&lt;/strong&gt;. We are afraid to give it our all. Because trying your best and failing is terrifying. At least for me. It takes away all excuses. You can no longer say &lt;em&gt;“If I would have worked harder I would have done way better”&lt;/em&gt;. You can’t fantasize anymore about how great you would be if you would only start working hard. Or even worse, how good you would have been if you would have been working hard in the past. The latter one is another scary excuse that gets us out of putting in the effort; &lt;em&gt;“If only I would have started when I was 5. Or 10, or 15. But not now. Now it is too late. Imagine, if I would have started 5 years ago…I would be so good. But I am 5 years behind now. No point in trying”&lt;/em&gt;. I hate that excuse. And I fall victim to it all the time.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;call-to-action&quot;&gt;Call to action&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Take a good look at your life and ask yourself: &lt;em&gt;&lt;strong&gt;“Is the work that I am doing going to get me where I dream of being?”&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Be honest. If the answer is &lt;em&gt;“yes”&lt;/em&gt;, then keep doing what you are doing. You are amazing. If not, then this is for you. Try to think of how much you really need to work to get where you want to be. And try to not picture everything going right. Don’t think only of success stories. Think of what failure might mean or how it might look, as well as how much more you need to work to get over that failure. Now make that image clear in your head. That is what you need to do from now on…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;If you are like me, you are probably a bit motivated right now, but mostly scared. That’s ok. Let’s face that fear of trying and failing. We are afraid that if we fail, our value will be set in stone. &lt;em&gt;“This is as far as you can possibly go. You tried”&lt;/em&gt;. But I am willing to bet that if you actually try your best, you won’t feel like that at all. You might be frustrated, but you will already know how it is to work hard. You will understand that &lt;strong&gt;you are not defined by that failure&lt;/strong&gt;, and you will likely &lt;strong&gt;learn a lot&lt;/strong&gt; from it. As long as you don’t shy away from it. Just face it and move on. Because with all the failures, you will still get &lt;strong&gt;way further&lt;/strong&gt; than you ever would if you would not try so hard. Any failure that has hard work behind it, is a success in my eyes. And I think that’s how you’ll feel too when you are faced with it. Take the words of the great Michael Jordan and keep them in your mind: &lt;em&gt;“I’ve missed more than 9,000 shots in my career. I’ve lost almost 300 games. Twenty-six times I’ve been trusted to take the game winning shot and missed. I’ve failed over and over and over again in my life. And that is why I succeed.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So forget geniuses, excuses, and fears. Go and put the work in. Maybe you won’t end up exactly where you dreamt you will, but you will achieve way more than you would by sitting around and waiting for your big break. Best of luck!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.S.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I am in no way able to give advice on &lt;em&gt;“how”&lt;/em&gt; to work hard and efficient. But I want to recommend the book &lt;em&gt;“Deep work”&lt;/em&gt; by Cal Newport. It was a big inspiration for this article and it helped me a lot.&lt;/p&gt;</content><author><name>David Manda</name></author><category term="article" /><summary type="html">“Do you know how easy this is for me?” — Good Will Hunting</summary><media:thumbnail xmlns:media="https://search.yahoo.com/mrss/" url="https://localhost:4000/good_will.jpeg" /></entry></feed>