<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="https://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="https://purl.org/dc/elements/1.1/">
	<channel>
		<title>Neînţelesuri tot mai mari...</title>
		<description></description>
		<link></link>
		<atom:link href="/rss-feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Alan Watts - Relevanța Filozofiei Orientale</title>
				
					<dc:creator>David Manda</dc:creator>
				
				
					<description>&lt;p&gt;Filozofie, religie și spiritualitate. Aceste trei teme sunt explorate de Alan Watts, unul dintre cei mai fascinanți vorbitori și ganditori ai secolului XX. Am descoperit discursurile lui prin aplicatia &lt;a href=&quot;https://www.wakingup.com/&quot;&gt;Waking Up&lt;/a&gt; și am fost captivat instant. Mereu mi-am dorit să înțeleg mai bine religiile și curentele de gândire ce s-au dezvoltat în exteriorul lumii vestice, în India, China și Japonia în mod special. Alan Watts aprofundează acest subiect, comparând filozofia și religia dezvoltată sub cupola creștină cu cea orientală, într-un mod plin de umor subtil, creativ absolut fascinant. Este unul dintre cei mai talentați vorbitori pe care i-am ascultat și mi-am dorit să pot împartași aceste gânduri ale lui și cu oamenii care nu vorbesc engleză sau nu vor să asculte un discurs de o oră pe acest subiect. Cuvintele ce urmează sunt o traducere realizată de către mine, bazată pe discursul &lt;em&gt;“Relevance of Oriental Philosophy”&lt;/em&gt; al lui Alan Watts, ce poate fi ascultat &lt;a href=&quot;https://www.organism.earth/library/document/relevance-of-oriental-philosophy&quot;&gt;aici&lt;/a&gt;. Recomand mult să il ascultați. Am încercat aici să surprind ideile principale, dar și să păstrez esența discursului. A se citi cu umor și curiozitate:&lt;/p&gt;

</description>
				
				<pubDate>Wed, 06 Jul 2022 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>https://localhost:4000/philosophy/religion/Alan_Watts_oriental.html</link>
				<guid isPermaLink="true">https://localhost:4000/philosophy/religion/Alan_Watts_oriental.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>The pointless debate</title>
				
					<dc:creator>David Manda</dc:creator>
				
				
					<description>&lt;p&gt;I think there are few conversations more frustrating than those about religion. Politics sometimes comes close, but it doesn’t quite make it. I’ve had many of those frustrating conversations, to the point that I thought it’s best to give up on them altogether. While avoiding them is probably best in many cases, giving up on them completely I refuse to do. I think they are important. Religion is responsible for culture, for political decisions, for making and breaking relationships, for violence, for peace and for many individual’s life experiences and perceptions. Religion has been a constant throughout human history, evolving together with our societies and with our understanding of reality. It is however one of the hardest things to talk about because, past a point, language seems to break down. Intuitions are seemingly fundamental and irreconcilable. It also just is hard. What you believe about life and meaning is by definition very important to you. It’s hard to be analytical about. It’s hard to go and challenge it. It’s scary and personal and deep and it feels like it’s yours but universally important. So I think dialogue breaks down. I’ve seen many debates and I’ve had many debates. They are almost always terrible and pointless. That’s not what I want to have here. I just want to lay out my thoughts in a way that hopefully makes sense. My goal is to help make this conversation easier. To provide some translation where I think language often breaks down between people with different views. I hope you find it interesting, worthwhile and helpful.&lt;/p&gt;

</description>
				
				<pubDate>Sun, 28 Mar 2021 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>https://localhost:4000/philosophy/religion/religion.html</link>
				<guid isPermaLink="true">https://localhost:4000/philosophy/religion/religion.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>AUR — pericol și speranță, adevăr și minciună</title>
				
					<dc:creator>David Manda</dc:creator>
				
				
					<description>&lt;p&gt;Familia, națiunea, credința creștină și libertatea. Acestea sunt cele 4 valori autoproclamate ale noului partid AUR, care a explodat de nicăieri. Nu sună rău, mai ales pentru o țară în care 92% din populație este creștină. Pe lângă aceste valori, mai auzim un mesaj puternic conservator, opus măsurilor de siguranță COVID, anti-stat, anti-LGBT, sexist (sub umbrela importanței familiei și a rolului femeilor în această privință), anti-Europa. Mai auzim sugestii ușor conspiratiste ce ating o bună parte din români, mai ales în contextul curent — media minte, au fost furați la alegeri, toată lumea e împotriva lor. Și ca să pună punct, deloc impredictibil, îl susțin pe Trump. Ba din câte vedem se inspiră de la el, cu o campanie facebook plină de succes, unde succesul înseamnă că un număr mare de oameni au aflat de AUR și au devenit susținători, iar restul nu am auzit nimic. Mulți nu știam cine sunt până când am văzut rezultatele, iar alții îi știau foarte bine. De asemenea, cultivă o atitudine puternică &lt;em&gt;“noi contra ceilalți”&lt;/em&gt; — putere care vine din furie, speranță și o nouă mândrie.&lt;/p&gt;

</description>
				
				<pubDate>Sat, 26 Dec 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>https://localhost:4000/politics/AUR.html</link>
				<guid isPermaLink="true">https://localhost:4000/politics/AUR.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O seară mai liniștită ca altele</title>
				
					<dc:creator>David Manda</dc:creator>
				
				
					<description>&lt;p&gt;Este o seară rece de primăvară. Stau pe balcon în scaunul meu confortabil și ascult orașul. Sunt în mijlocul Bucureștiului și în seara asta, o folie de-a unui bloc în construcție ce zgârie ușor asfaltul în adierea vântului reprezintă sunetul orașului. Se mai aude câte o mașina din când în când, poate o sirenă. Și cam atât. Asta-i tot. Iar eu încerc să scriu. Încerc, pentru că vreau să citesc mai târziu. Simt că trăiesc un moment important, atât în viața mea, cât și în viața întregii societăți. Suntem în mijlocul unei pandemii. Sau la începutul ei, mai bine zis. Asta îmi permite sa aud foșnetul și mașina singuratică. Și de-asta stau singur pe balcon într-o seară ca asta. Sunt aici de câteva zile bune. Nu pe balcon, dar în acest apartament. Sunt în auto-izolare; și cred că dacă citeai asta acum 2 luni, sau poate ceva mai mult, te-ai fi uitat puțin ciudat la acest termen. Dar acum nu; gând ce mă adâncește mai tare în starea nesiguranței actuale și mă face să realizez că nu am nevoie de niciun fel de context pentru ce spun. Nu trebuie să explic nimic. Pot să fiu sigur că toată lumea va ști despre ce vorbesc. Iar o astfel de siguranță nu apare des. De-asta scriu. Știu că fiecare trăim asta cumva. Pentru fiecare înseamnă sau va însemna ceva. Iar pentru mine, uite ce înseamnă.&lt;/p&gt;

</description>
				
				<pubDate>Fri, 03 Apr 2020 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>https://localhost:4000/thoughts/pandemic.html</link>
				<guid isPermaLink="true">https://localhost:4000/thoughts/pandemic.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>The bullshit of genius</title>
				
					<dc:creator>David Manda</dc:creator>
				
				
					<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;“Do you know how easy this is for me?” — Good Will Hunting&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

</description>
				
				<pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>https://localhost:4000/thoughts/bullshit.html</link>
				<guid isPermaLink="true">https://localhost:4000/thoughts/bullshit.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>
